疑有人放生 逾千蝗蟲襲大埔 非本地物種 專家憂釀生態災難

疑有人放生
逾千蝗蟲襲大埔
非本地物種 專家憂釀生態災難

71,405

適中字型
較大字型

■有市民發現大埔船灣淡水湖附近有大量蝗蟲。周子惇攝

【本報訊】蝗蟲襲港？有市民在大埔大美督船灣淡水湖集水區，發現草叢間有逾千蝗蟲出沒，擔心會對郊野公園花草樹木造成災難，專家相信該處發現的蝗蟲類昆蟲並非本地物種，懷疑事件涉及宗教放生活動，促當局追查，因若蝗蟲在港大量繁殖，恐破壞生態平衡對環境帶來災難。漁護署及水務署均關注事件，指會加強巡邏，倘發現有人污染環境或水塘會採執法行動。
記者：張珮琪 周子惇 黎家駒

市民李先生稱前日與家人到大埔新娘潭路船灣淡水湖集水區郊遊時，赫然發現草叢及地上有逾千隻蝗蟲跳來跳去，不禁疑惑「難道是地震先兆？」其中一隻更在地上產卵，令他驚訝，因據他所知本地應無蝗蟲，促當局追查來歷及是否有植物已遭侵害。記者昨到該處，發現仍有數百隻疑似蝗蟲，大的約3吋長，有的仍能跳動，一些已死亡，部份更遭遊人踩死或車輪輾斃致遍地屍骸。蝗蟲出現的草叢與河道頗接近，若蟲屍掉進河道，或有機會影響船灣淡水湖水質。

■毗鄰集水區的行人路上有蝗蟲四處跳動。

三個月內第二次發現
昨是聖誕假期，不少巿民一家大小郊遊，市民大都對異象感詫異，7歲的諾諾見到滿地蝗蟲表現驚慌，諾諾爸爸稱以往間中會前來遊玩，卻從未見過這麼大量昆蟲。有女遊人坦言覺得奇怪，有釣魚友更斷言應該是有人放生，才導致蝗蟲出現。遊人唐小姐和錢先生均憂慮亂放生破壞生態，促當局加強監管及巡邏。記者則見到上址早豎有水務署警告牌，提醒巿民切勿在水塘及集水區放生。
今次已是近三個月內本港第二次發現蝗蟲，10月初有行山人士在馬鞍山梅子林發現一批蝗蟲，同樣懷疑與放生活動有關。香港昆蟲學會會長饒戈稱從相片所見，相信確是蝗蟲類昆蟲，他亦估計是有人放生，致大量出現在集水區。饒戈稱被野放的生物會干擾及破壞生態環境，亦往往因難以適應環境而慢慢受苦死去，加上未經批准在郊野公園放生更屬違法，故他呼籲巿民不要參與野外放生活動。浸大生物系教授翁建霖亦促當局應調查蝗蟲來源，究竟是放生還是其他原因，因若蝗蟲大量在港繁衍，可能影響生態平衡。

玄學家：放生昆蟲甚罕見
有旺角雀仔街檔主不排除船灣出現的是同行出售用以餵雀的「蝗猛」，因為方便餵雀，養雀人士買蝗蜢前會用利剪剪下牠們的腳，避免它們跳走，但有善心人不忍蝗蜢被傷害或積福，會買來放生。但他不認為蝗蜢會對生態造成負面影響：「冇聽過香港有蝗蟲囉，蝗蜢梗係唔會影響生態。」玄學家區仲德指出放生昆蟲甚為罕見，因蝗蟲對植物傷害較大，懷疑有人希望藉放生蝗蟲增強運勢。水務署則強調昨船灣淡水湖水質正常，但會加強巡邏。

[img]
[/img]

下一則
草蜢遇絕境變種 中俄屢爆蝗禍

草蜢遇絕境變種 中俄屢爆蝗禍

放生沙巴龍躉攻陷港海域 大量獵食

《蘋果》直擊 4人非法放生恐污染水塘

佛教徒打住慈悲心作孽，同ISIS 借宗教名義做懷事無分別

十幾年前都開始日日150隻啦

一睇標題以為愈千強國人